\section{Закон Архимеда}

\subsection{Формулировка закона}

\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth}
    \input{pics/hyd-archimed.tex}
\end{wrapfigure}

Посмотрим, какие силы действуют на тело, погруженное в жидкость. Для начала рассмотрим прямоугольную
призму высоты $h$ с площадью основания $S$, расположенную так, что её основания горизонтальны. Силы,
действующие на неё по горизонтали скомпенсированы, так как давление на одном уровне постоянно. Пусть
$p$~--- давление на уровне верхней грани. Тогда сила, действующая на неё, равна по модулю $pS$ и
направлена вертикально вниз. Давление на уровне нижней грани, согласно основному уравнению гидростатики,
равно $p + \rho gh$, тогда сила, действующая на неё равна по модулю $(p + \rho gh)S$ и направлена
вертикально вверх. Получается, что на призму действует суммарная выталкивающая сила со стороны жидкости,
равная $F_{A}(p + \rho gh)S - pS = \rho ghS$. Заметим, что $Sh$~--- это объём призмы.

\begin{equation*}
    F_{A} = \rho gV
\end{equation*}



\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth}
    \vspace{-20pt}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
            \fill[blue!20] (-1, 2.5) -- (-1, 0.5) -- (2, 0.5) -- (2, 2.5) decorate[water edge]{-- cycle};
            \draw[thin, water edge] (2, 2.5) -- (-1, 2.5);
            \draw[very thick] (-1, 2.8) -- ++(0, -2.3) -- ++(3, 0) -- ++(0, 2.3);
            \fill[black!20, rounded corners = 3] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) -- ++ (-0.5, 0.4) --
                ++(0.3, 0.4) -- ++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) -- ++(0.3, -0.7) --
                ++(-1.3, -0.3);
            \draw[thick, rounded corners = 3, pattern = north east lines] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) --
                ++(-0.5, 0.4) -- ++(0.3, 0.4) -- ++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) --
                ++(0.3, -0.7) -- ++(-1.3, -0.3);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Пусть теперь у нас есть фигура сложной формы. Разобьем ее на маленькие прямоугольные призмы вертикальными
плоскостями (см.рис.). Для каждого такого кусочка будем считать, что его верхняя и нижняя грани
представляют из себя участки плоскости. На каждую призму действует сила $F_i = g \rho V_i$. Тогда на всё
тело действует суммарная сила:

\begin{equation}
	F_A = \sum\limits_i \rho g V_i = \rho g V.
\end{equation}

\begin{remark}
    Cила, с которой жидкость действует на погруженные в неё тела, не зависит от их формы, а зависит
    только от объёма. Если тело погружено в жидкость не целиком, то $V$~--- объём его погруженной части.
\end{remark}

Заметим, что $\rho V$~--- равно массе жидкости, объём которой совпадает с объёмом погруженной
части. Тогда верна следующая теорема.

\begin{theorem}
    Со стороны жидкости, находящейся в поле силы тяжести, на все погруженные в неё тела действует сила,
    называемая силой Архимеда и равная весу вытесненной жидкости.
\end{theorem}


\begin{remark}
    При получении выражения для силы архимеда мы существенно использовали тот факт, что тело не касается
    дна. В противном случае при вычислении не будет давления, действующего на часть поверхности тела,
    соприкасающуюся с дном, поэтому сила изменится.
\end{remark} 

\vspace{20pt}

\task{
    Чему равна сила Архимеда на орбитальной станции? А в ракете, взлетающей с постоянным ускорением $a$?
}

\task{
    Прямоугольный брусок в форме куба со стороной $a$ плавает в стакане, заполненном водой и
    маслом. Его верхняя сторона горизонтальна. Граница раздела жидкостей делит брусок на две равные
    части. Какова сила Архимеда, действующая на него?
}

\task{
    Прямоугольный брусок в форме куба со стороной $a$ находится на дне стакана, заполненного
    водой. Какова сила со стороны жидкости, действующая на него?
}

\setcounter{notask}{1}